\chapter{Zarys rozwiązania}
% TO DO: Proszę zastosować jakiś spellchecker (w TexnicCenter wystarczy włączyć w projekcie opcję sprawdzania w języku polskim -- pod warunkiem wcześniejszego pobrania słowników)
% TO DO: Proszę stosować czcionkę maszynową do: nazw plików, metod, klas, fragmentów kodu itp.
	
\section{Architektura aplikacji i jej bezpieczeństwo}
%Rysunek + opis komunikacji i protokołów + dlaczego REST a nie coś innego czym jest rest
W architekturze aplikacji wyróżniono trzy główne komponenty: aplikację kliencką, serwer oraz bazę danych połączoną z file storage (rys.~\ref{fig:ArchitekturaAplikacji}). Komunikacja między aplikacją a serwerem odbywa się za pomocą REST API poprzez protokół komunikacji HTTP/HTTPS. Baza danych osadzona w dockerze jako kontener oraz serwer komunikują się ze sobą za pomocą Spring data MongoDB poprzez port dockerowy udostępniony na świat zewnętrzny. 
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=.83\linewidth]{rys03/Architektura_aplikacji.png}
	\caption{Architektura aplikacji}
	\label{fig:ArchitekturaAplikacji}
\end{figure}

Endpointy API serwera powinny zostać zabezpieczone zgodnie z protokołem OAuath2. API po zalogowaniu użytkownika generuje \texttt{AccessToken} oraz \texttt{RefreshToken}, które są zapisywane w bazie danych oraz odsyłane użytkownikowi aplikacji klienckiej (patrz listing~\ref{lst:AccessTokenResponse}). 
\begin{lstlisting}[caption={Przykładowa odpowiedź JWT (ang.~\emph{Json Web Token}) na prawidłową próbe zalogowania.},label=lst:AccessTokenResponse]
{
	"access_token": "158efa05-085d-4ae5-907d-c8da3051bb67",
	"token_type": "bearer",
	"refresh_token": "b8978fc2-9a32-4b71-8062-2382feb29526",
	"expires_in": 86399,
	"scope": "read write trust"
}
\end{lstlisting}
\noindent \texttt{RefreshToken} jest używany przez aplikację kliencką do wygenerowania nowego \texttt{AccessTokena} bez konieczności wylogowywania użytkownika z aplikacji. Serwer aplikacji zostanie zabezpieczony za pomocą biblioteki \texttt{spring-boot-starer-security} oraz \texttt{spring-cloud-starter-oauth2}.
Dodatkowo przy wprowadzaniu aplikacji na środowisko produkcyjne należy pamiętać o wygenerowaniu certyfikatu HTTPS ze względu na potencjalnie zagrożenie sniffingu, czyli podsłuchiwania komunikacji na kanałach HTTP/HTTPS.

\section{Architektura serwera}
Serwer aplikacji został stworzony zgodnie z architekturą MVC (ang.~\emph{Model-View-Controller}). Celem wzorca MVC jest oddzielenie pewnych aspektów aplikacji od siebie (logi wejściowej, logiki biznesowej), jednocześnie zapewniając luźne powiązanie między warstwami (rys.~\ref{fig:ModelMVC}).
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{rys03/MVC_serwer.png}
	\caption{Model MVC serwera}
	\label{fig:ModelMVC}
\end{figure}
Komponenty w strukturze MVC są zorganizowane w poziome warstwy, gdzie każda warstwa aplikacji spełnia określoną funkcje. Komponenty należące do konkretnej warstwy mogą korzystać z komponentów należących do tej samej warstwy lub warstwy znajdującej się pod nią.

\begin{itemize}
	\item Warstwa webowa -- jest najwyższą warstwą aplikacji WWW. Odpowiada za przetwarzanie danych wprowadzonych przez użytkownika i zwracanie prawidłowej odpowiedzi użytkownikowi. Warstwa sieciowa również obsługuje wyjątki generowane przez inne warstwy. Warstwa kontrolerów jest to punkt wejścia do aplikacji, przez co musi dbać o uwierzytelnienie. Nie zawiera żadnej logiki biznesowej. W Springu oznacza się ją adnotacją \texttt{@Controller}.
	
	\item Warstwa serwisowa -- znajduję się poniżej warstwy webowej aplikacji. Warstwa serwisów zawiera logikę biznesową aplikacji. Jest odpowiedzialna za procesowanie oraz wykonywanie operacji na danych otrzymanych przez warstwę webową. Zarządza obiektami modelu i komunikuje się z innymi serwisami oraz z warstwą repozytoriów. Serwisy aplikacji są oznaczane adnotacją \texttt{@Service} w Spring.
	
	\item Warstwa repozytoriów -- najniższa z warstw aplikacji webowej. Odpowiedzialna za komunikację z bazą danych. Komponenty tej warstwy oznacza się adnotacją \texttt{@Repository}.
	
	\item Obiekty DTO (ang.~\emph{Data Transfer Object}) -- są prostymi kontenerami danych, używane do przenoszenia danych między różnymi procesami i warstwami aplikacji.
	
	\item Model domeny -- składa się z trzech rodzajów obiektów: encji; obiektów opisujących właściwości encji których cykl życia jest powiązany z cyklem życia encji; oraz klas bezstanowych, które zapewniają pewne operacje. 
\end{itemize}

\section{Model danych}
MongoDB jest nierelacyjną bazą danych (NoSQL), przez co dane przechowywane w MongoDB używają formatu podobnego do JSON do składowania encji. Zdefiniowane w projekcie encje zostały opisano poniżej.
\subsection{Encje}
%%TODO \cite do implemntacji Springa OAuth2Authentication, OAuth2RefreshToken, OAuth2RefreshToken?
\paragraph{AccessTokens}
-- kolekcja ta przechowuje w sobie encje \texttt{AccessToken}, które zawierają w sobie wszystkie niezbędne pola do sprawdzenia próby zalogowania i zautoryzowania użytkownika (patrz listing~\ref{lst:KolekcjaAccessTokens}).
Obiekt \texttt{OAuth2AccessToken} zawiera w sobie pola takie jak klucz \texttt{OAuth2}, data wygaśnięcia czy scope tokena. Obiekt \texttt{OAuth2Authentication} przechowuje natomiast dane o użytkowniku powiązanym z token, zakresie dostępu do API, jego detale i to czy jest zautentykowany. Encja przechowuje w sobie również powiązanie do kolekcji \texttt{refreshTokens}, które jest wykorzystywane w razie wygaśnięcia \texttt{AccessTokena}. 
\begin{lstlisting}[caption={Kolekcja \texttt{AccessTokens}},label=lst:KolekcjaAccessTokens]
{
  "id" : ObjectId,
  "oAuth2AccessToken" : OAuth2AccessToken {...},
  "authenticationId" : String,
  "userName" : String,
  "clientId" : String,
  "oAuth2Authentication" : OAuth2Authentication{...},
  "refreshToken" : String
}
\end{lstlisting}

\paragraph{RefreshTokens} -- kolekcja ta jest wykorzystywana w przypadku wygaśnięcia \texttt{AccessToken} (patrz listing~\ref{lst:KolekcjaRefreshTokens}). Aplikacja kliencka może odpytać o nowy token OAuth2 bez wylogowania użytkownika za pomocą przechowywanego w local storage \texttt{RefreshToken}. Kolekcja przechowuje obiekt \texttt{OAuth2RefreshToken}, który jest wykorzystywany przez spring security do wygenerowania nowego \texttt{AccessToken}. Zawiera również obiekt \texttt{OAuth2Authentication} opisany w~powyższym akapicie.
\begin{lstlisting}[caption={Kolekcja \texttt{RefreshTokens}},label=lst:KolekcjaRefreshTokens]
{
  "_id" : String,
  "oAuth2RefreshToken" : OAuth2RefreshToken{...},
  "oAuth2Authentication" : OAuth2Authentication{...},
}
\end{lstlisting}

\paragraph{RegistrationTokens} -- przechowuje dane rejestracyjne użytkownika do momentu potwierdzenia konta (patrz listing~\ref{lst:KolekcjaRegistrationTokens}). Zawiera w sobie date wygaśnięcia próby założenia konta. Po autentykacji~konta użytkownika token rejestracyjny zostaje usunięty.
\begin{lstlisting}[caption={Kolekcja \texttt{RegistrationTokens}},label=lst:KolekcjaRegistrationTokens]
{
	"id" : ObjectId,
	"token" : String,
	"user" : User,
	expirationDate" : ISODate,
}
\end{lstlisting}
%%TODO \cite do BCrypt !!
\paragraph{Users} --  przechowuje dane logowania użytkownika takie jak email i hash hasła zakodowany za pomocą funkcji hashujące \texttt{bcrypt}; opartej na szyfrze \texttt{Blowfish} oraz dane o tym czy konto użytkownika zostało aktywowane, oraz czy jest zablokowane (patrz listing~\ref{lst:KolekcjaUsers}).
\begin{lstlisting}[caption={Kolekcja \texttt{Users}},label=lst:KolekcjaUsers]
{
	id" : ObjectId("5c43580a153ebd3598df8e22"),
	email" : String
	password" : String,
	enabled" : boolean,
	nonLocked" : boolean,
}
\end{lstlisting}

%%TODO \cite do BCrypt ?
\paragraph{LibraryItems} -- przechowuje wszystkie dane komiksu: ID kolejnych stron oraz id archiwum przechowywanych za pomocą GridFS; pełną nazwę pliku wraz z rozszerzeniem oraz dostępy do archiwum (patrz listing~\ref{lst:KolekcjaLibraryItems}).
\begin{lstlisting}[caption={Kolekcja \texttt{LibraryItems}},label=lst:KolekcjaLibraryItems]
{
	"_id" : ObjectId,
	"pages" : [ObjectId, ...],
	"archiveId" : ObjectId,
	"filename" : String,
	"ownerEmail" String,
	"sharedWith" : String
}
\end{lstlisting}

\subsection{Kolekcje GridFs}
GridFS pozwala na zdefiniowanie bucketa, w którym trzymane są pliki. Dane o pliku są przechowywane w kolekcjach o nazwie bucketa. W przypadku tego projektu zostały zdefiniowane dwie kolekcje przeznaczone do przechowywania plików.

\paragraph{Archives} -- kolekcja przechowująca całe nieprzetworzone archiwa komiksów. Powiązanie do niej jest zapisane w kolekcji \texttt{libraryItems} .

\paragraph{Pages} -- przechowuje poszczególne strony komiksów. W kolekcji \texttt{libraryItems} są zapisane ID do poszczególnych stron.

\section{Zarządzanie komiksami} 
\subsection{Przechowywanie}
Pliki w systemie będą przechowywane za pomocą MongoDB GridFs. GridFs pozwala na zdefiniowanie bucketa w którym można przechowywać pliki. Przechowywanym plikom jest nadawane ID, po którym można później je odzyskać a sam plik jest zapisywany w odpowiednim buckecie GridFs. W przypadku uploadu komiksu przez użytkownika aplikacji klienckiej, archiwum jest wysyłane przez aplikację kliencką bezpośrednio do serwera. Następnie serwer zapisuje archiwum w całości w jednym buckecie w MongoDB GridFs, a następnie to samo archiwum rozpakowuje i zapisuje pojedyncze strony komiksu w osobnym buckecie w GridFs. Niestety oznacza to że komiksy są przechowywane podwójnie w formie archiwum i pojedynczych stron co oznacza redundancje przechowywanych danych.

\subsection{Udostępnianie}
Zgodnie z założeniami projektowymi użytkownicy systemu mają mieć możliwość dzielenia się ze sobą nawzajem komiksami. GridFs przy zapisie pliku pozwala na zapisywanie metadanych, w których potencjalnie można by przechowywać listę dostępów do pliku. Niestety po pierwszym zapisaniu pliku w buckecie GridFs, metadane stają się niemodyfikowalne, przez co nie można ich wykorzystać do rozwiązania problemu dzielenia się plikami. Aby rozwiązać ten problem powstała kolekcja \texttt{LibraryItems} przechowująca w sobie informacje który, użytkownik jest właścicielem pliku oraz jacy użytkownicy mają dostęp do danego pliku.

%Rest api
\section{Środowiska}
Standardową praktyką przy projektach software jest utworzenie różnych osobnych środowisk pracy takich jak: development, testing, production. Głównymi zaletami takiego rozwiązania jest ciągłość procesu development i redukcja ryzyka przestoju projektu. Dodatkowo wszelkie błędy na danym środowisku nie mają wpływu na inne środowiska. Ze względu na jednoosobowy rozmiar zespołu pracującego nad aplikacjami, opisywany projekt posiada tylko jedno środowisko developerskie. Nie ma potrzebny wprowadzać środowiska testowego bo w projekcie nie może dojść do sytuacji gdzie różne zespoły blokowałby się nawzajem.

Głównym planowanym sposobem \textbf{testowania} tworzonej aplikacji i jej kolejnych funkcji jest testowanie manualne za pomocą narzędzia Postman. Dodatkowo w trakcie implementacji powinny być wykorzystywane testy jednostkowe wszystkich trzech warstw aplikacji: repozytoriów, serwisów oraz kontrolerów. Następnie po końcowej implementacji systemu powinny zostać przeprowadzone smoke testy, czyli sprawdzenie wszystkich najważniejszych funkcji systemu.

%\subsection{Doker} 

\section{Licencja i warunki użytkowania}
W przypadku serwisów pozwalających na współdzielenie plików istnieją pewne szczególnie ważne kwestie prawne które regulamin serwisu powinien rozpatrywać. Dotyczą one udostępniania materiałów objętych prawami autorskimi oraz która ze stron: użytkownik czy serwis ponosi odpowiedzialność w takiej sytuacji. Typowym rozwiązaniem w takich sytuacjach jest postawienie tej odpowiedzialności po stronie użytkownika poprzez zamieszczenie w regulaminie punktu zabraniającego udostępniania nielegalnych materiałów. Takie samo rozwiązanie powinno zostać umieszczone w regulaminie tego projektu. 

Ważną kwestią do rozpatrzenia jest również, do kogo należą umieszczane na serwerze pliki. \textit{Cyfrowa biblioteka archiwów} z komiksami zakłada, że wszelkie prawa i odpowiedzialności do umieszczanych plików również należą do użytkownika systemu. Pełne zdefiniowanie regulaminu wymaga rozpatrzenia większej ilości dylematów prawnych i nie zostanie wykonane w ramach tej pracy. Warto również wspomnieć o już istniejących rozwiązaniach, mających na celu ograniczyć rozprzestrzenianie materiałów objętych prawami autorskimi np. dysk Google używa hashowania by wykryć pirackie materiały i uniemożliwia ich udostępnianie (Mechanizm działania został dokładniej opisany w artykule \cite{GoogleHash}), ale ciągle pozwala na przechowywanie nielegalnych plików na chmurowym dysku użytkownika. Podobne rozwiązanie mogłoby zostać zaimplementowane w przyszłości w przypadku tej pracy.
%https://opensource.org/licenses/MIT
%https://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/
%logo -> https://www.iconfinder.com/icons/1380754/batman_comic_hero_superhero_icon
\newline Aplikacja jest objęta licencją MIT. Należy zaznaczyć, że logo aplikacji jest objęte niekomercyjną licencją na zasadach \textit{creativecommons 3.0} przez co w przypadku komercyjnego wykorzystania aplikacji należy wykupić prawa do logo lub zmienić je na odpowiednik oparty na innej licencji.